\section{Conclusiones y comentarios}
Se desarrolló el diseño de las fundaciones del edificio, resolviendo los 21 muros mediante zapatas corridas y las 9 columnas mediante zapatas aisladas, a partir de las solicitaciones estáticas y sísmicas del modelo estructural. La totalidad de los 30 elementos verifica las condiciones de presión de contacto, corte, punzonamiento y estabilidad al deslizamiento, conforme a ACI 318-19 y a las solicitaciones sísmicas obtenidas según NCh433 y DS 60.

En cuanto a la presión de contacto, esta resulta la verificación que gobierna el dimensionamiento de la mayoría de las fundaciones. En los muros interiores más solicitados —PE, PJ, PI y PG— la presión sísmica es determinante y el diseño queda ajustado al límite admisible de 93~tonf/m$^2$, con factores de seguridad del orden de 1,00, lo que refleja un dimensionamiento optimizado. Los muros perimetrales, en cambio, presentan una amplia holgura: en P1 la presión máxima alcanza apenas 9,2~tonf/m$^2$, de modo que su tamaño en planta queda definido por el largo del propio muro y no por la tensión transmitida al suelo. En todos los elementos la zona comprimida supera el 80\% de la base exigido como criterio; el único caso con compresión parcial es el muro PH, que bajo la combinación sísmica más desfavorable alcanza la mayor excentricidad del modelo ($e = 1,099$~m) y conserva aun así un 91,6\% de su base comprimida.

Respecto a la altura de fundación, se adoptó un valor uniforme $H = 1,20$~m para la totalidad de las zapatas. Esta decisión se sustenta en la uniformidad constructiva —evitando sellos de fundación a cotas dispares en las zonas donde las zapatas quedan próximas o en contacto— y en la condición de zapata rígida. La altura útil resultante, $d = 1,15$~m, hace que las verificaciones de corte y punzonamiento queden holgadamente satisfechas en todos los elementos, con razones de solicitación a resistencia inferiores a 0,14, por lo que dichas condiciones no controlan el valor de $H$.

En lo que respecta a la estabilidad al deslizamiento, la totalidad de las fundaciones supera el factor de seguridad mínimo de 1,5. Los casos más ajustados corresponden a los muros perimetrales sometidos a mayor corte sísmico, P1 ($FS_d = 1,502$) y PN ($FS_d = 1,518$), que quedan apenas por sobre el mínimo. Este resultado indica que, en estos elementos, cualquier reducción de la carga axial estabilizante reduciría el margen disponible, por lo que constituyen los puntos críticos del diseño frente a esta solicitación.

En relación a la armadura, en la mayoría de las fundaciones gobierna la armadura mínima por retracción y temperatura, resultando una disposición de $\phi 18 @ 100$~mm. Requieren además una parrilla de refuerzo diseñada por flexión los muros Plb, P3-L, P3-L-J, PL-6, PL-J-11, PI, P5, PJ, PG y PE, correspondientes a los elementos de mayor solicitación de flexión sobre el suelo, para los cuales se adopta una parrilla de $\phi 10 @ 200$~mm.

Finalmente, en relación a las vigas y cadenas de fundación, se observa que varias zapatas quedan próximas o en contacto entre sí, particularmente en el conjunto perimetral P1-PN-P13-Plb-P12 y en el grupo interior conformado por PL-6, PJ2, P5, PJ y PI. En estas zonas se dispone una viga de fundación que vincula los elementos contiguos, controlando los asentamientos diferenciales y aportando arriostramiento ante la acción sísmica. Las zapatas aisladas de columna se conectan mediante cadenas de amarre, que restringen su desplazamiento relativo y absorben las excentricidades transmitidas a la fundación. Su disposición se indica en el plano de fundaciones, sin que su diseño forme parte del alcance de esta entrega.