\section{Solicitaciones}

Las solicitaciones consideradas en el diseño estructural del edificio corresponden a las acciones que actuarán sobre la estructura durante su vida útil. De acuerdo con \textbf{NCh3171:2010}, estas se clasifican en acciones permanentes (cargas muertas $D$), acciones variables (sobrecargas de uso $L$, viento $W$, nieve $S$) y acción sísmica ($E$). 

Adicionalmente, se considera la presión lateral de suelo e hidrostática ($H$) como acción permanente sobre los elementos en contacto con el terreno, particularmente en el nivel de subterráneo. Las sobrecargas de uso se adoptan conforme a lo indicado en \textbf{NCh1537:2009}.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Cargas Muertas (D)}
% ------------------------------------------------------------

Las cargas muertas corresponden a las acciones permanentes que actúan de forma continua sobre la estructura. Para efectos del diseño, se consideran los siguientes componentes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Peso propio estructural:} incluye el peso de losas, muros de hormigón armado, vigas y pilares. Para elementos de hormigón armado se adopta un peso específico de $\gamma_{HA} = 2{,}4\ \text{ton/m}^3$. El peso propio de estos elementos se considera automáticamente en el modelo estructural a partir de la densidad de los materiales.

    \item \textbf{Cargas muertas adicionales:} corresponden a elementos no estructurales permanentes tales como pavimentos, revestimientos, tabiques livianos, cielos falsos e instalaciones. Estas se modelan como cargas distribuidas equivalentes por superficie, en función del uso de cada recinto.

    \item \textbf{Peso sísmico equivalente por piso:} para el análisis sísmico, se adopta un valor global de carga muerta por unidad de superficie que incluye tanto el peso propio como las cargas adicionales. Se consideran los siguientes valores:
    \begin{itemize}
        \item $D = 1{,}0\ \text{ton/m}^2$ para los \textbf{pisos habitacionales} (pisos 1 al 21).
        \item $D = 1{,}2\ \text{ton/m}^2$ para el \textbf{nivel de subterráneo}, considerando el mayor peso asociado a la losa de fundación, rellenos y elementos propios del estacionamiento.
    \end{itemize}
\end{itemize}

Estos valores se utilizan para la determinación del peso sísmico total $W$ del edificio, conforme a lo establecido en NCh433.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Sobrecargas --- Cargas Vivas (L)}
% ------------------------------------------------------------

De acuerdo con NCh1537:2009, los valores característicos de sobrecarga según el uso de cada zona del edificio se presentan en la Tabla~\ref{tab:cargas_vivas}.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Sobrecargas características según uso.}\label{tab:cargas_vivas}
    \begin{tabular}{lc}
        \hline
        \textbf{Zona} & \textbf{SC (kg/m$^2$)} \\
        \hline
        Departamentos / dormitorios                      & $200\ \text{kg/m}^2$ \\
        Pasillos y escaleras interiores                  & $300\ \text{kg/m}^2$ \\
        Estacionamiento subterráneo (vehículos livianos) & $250\ \text{kg/m}^2$ \\
        Terraza no accesible (cubierta)                  & $50\ \text{kg/m}^2$  \\
        Terraza accesible                                & $200\ \text{kg/m}^2$ \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

El uso predominante del edificio es habitacional, por lo que el valor de referencia es $\mathbf{SC = 200\ \text{kg/m}^2}$. Para el análisis sísmico, se considera la fracción de sobrecarga indicada en NCh433, adoptándose $0{,}25\,L$ como masa participante.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Carga de Viento (W)}
% ------------------------------------------------------------

La acción de viento se determina de acuerdo con \textbf{NCh432:2010}. El proyecto se ubica en la ciudad de Antofagasta, correspondiente a \textbf{Zona de Viento I}, con una velocidad básica de diseño $V_b = 28\ \text{m/s}$.

La presión de viento sobre la estructura se obtiene considerando los coeficientes de exposición, forma y presión definidos por la norma, los cuales dependen de la altura y características del edificio. Para una altura aproximada de $H \approx 63\ \text{m}$ (21 pisos), las presiones de diseño en los niveles superiores se estiman en un rango del orden de $70$ a $100\ \text{kg/m}^2$.

Las cargas de viento se aplican como acciones laterales en ambas direcciones principales del edificio ($X$ e $Y$), considerando presión en barlovento y succión en sotavento, así como los efectos de presión interior cuando corresponda.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Acción Sísmica (E)}
% ------------------------------------------------------------

El diseño sísmico se realiza conforme a \textbf{NCh433:1996 mod. 2009} y \textbf{DS~N°61 (2011)}. Los parámetros de diseño adoptados se presentan en la Tabla~\ref{tab:parametros_sismicos}.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Parámetros sísmicos de diseño según NCh433 y DS N°61.}
    \label{tab:parametros_sismicos}
    \begin{tabular}{lc}
        \hline
        \textbf{Parámetro} & \textbf{Valor} \\
        \hline
        Zona sísmica                                    & Zona 3 \\
        Aceleración efectiva máxima $A_0$               & $0{,}40\,g$ \\
        Tipo de suelo                                   & Tipo A \\
        Categoría de Ocupación                         & II \\
        Factor de importancia $I_0$                    & $1{,}0$ \\
        Coeficiente sísmico $C$                        & $0{,}10$ \\
        Sistema estructural                             & Muros de corte de hormigón armado \\
        Factor de modificación de respuesta $R$        & $7$ \\
        Período característico del suelo $T^*$         & $0{,}20\ \text{s}$ \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

El análisis sísmico se realizará mediante un \textbf{análisis modal espectral}, de acuerdo con lo exigido por NCh433 para edificaciones de esta altura. Se utiliza el espectro elástico con $R^* = 1$, aplicado en ambas direcciones principales del edificio.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Carga de Nieve (S)}
% ------------------------------------------------------------

De acuerdo con NCh431:2010, la ciudad de Antofagasta se ubica en una zona donde no se registran precipitaciones de nieve a nivel del mar. En consecuencia, la carga característica de nieve se considera nula:

\[
    S_k = 0\ \text{kg/m}^2
\]

Esta acción se incluye únicamente por cumplimiento normativo en las combinaciones de carga, sin incidencia en el diseño.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Empujes de Suelo e Hidrostática (H)}
% ------------------------------------------------------------

El edificio contempla un nivel de subterráneo, cuyos muros perimetrales se encuentran en contacto con el terreno natural y deben resistir las presiones laterales correspondientes. Estas acciones se consideran dentro de la categoría $H$ según NCh3171:2010.

\subsubsection*{Presión hidrostática}

Dado que el proyecto se ubica en una zona hiperárida, con nivel freático profundo, la presión hidrostática se considera despreciable para efectos de diseño, adoptándose $p_w = 0$.

\subsubsection*{Empuje activo de suelo}

El empuje lateral del suelo se estima mediante la teoría de Rankine, asumiendo suelo granular sin cohesión:

\[
    \sigma_h(z) = K_a \cdot \gamma_s \cdot z
\]

donde:
\begin{itemize}
    \item $K_a = \tan^2\!\left(45° - \dfrac{\varphi}{2}\right)$: coeficiente de empuje activo.
    \item $\gamma_s \approx 1{,}8\ \text{ton/m}^3$: peso unitario del suelo.
    \item $\varphi \approx 30°$: ángulo de fricción interna representativo de un suelo granular.
    \item $z$: profundidad medida desde la superficie del terreno.
\end{itemize}

Para una altura de excavación de aproximadamente $H_s \approx 3{,}0\ \text{m}$, se obtiene una presión máxima en la base del muro del orden de $\mathbf{1{,}8\ \text{ton/m}^2}$ y una resultante de empuje de aproximadamente $\mathbf{2{,}7\ \text{ton/m}}$, aplicada a un tercio de la altura medida desde la base.

Esta acción se incorpora en las combinaciones de carga con los factores indicados en NCh3171:2010.