\section{Estudio de Losas por Nivel}

\subsection{Determinación de Espesores de Losa}

Para el análisis, se seleccionaron las tres losas de mayores dimensiones de cada 
nivel. El procedimiento consistió en determinar la relación de aspecto $\epsilon = 
L_y/L_x$, interpolar el coeficiente de esbeltez $\phi$ según las condiciones de 
apoyo de cada paño —clasificadas conforme a la tabla de factores para losas 
bidireccionales del material de referencia del curso— y aplicar la siguiente 
expresión para el cálculo del espesor mínimo:

\begin{equation}
    e \geq \frac{L_x \cdot \phi}{\lambda + r}
    \label{eq:espesor_losa}
\end{equation}

Donde:
\begin{itemize}
    \item $L_x$: Luz menor del paño de losa [m].
    \item $\phi$: Coeficiente de esbeltez, función de las condiciones de borde 
    y de la relación de aspecto $\epsilon$. Se interpola linealmente entre los 
    valores tabulados según el tipo de losa.
    \item $\lambda$: Parámetro de diseño adimensional; se adopta $\lambda = 35$ 
    para losas de piso tipo y $\lambda = 45$ para losas de techumbre.
    \item $r$: Corrección por recubrimiento, expresada en las mismas unidades 
    que $L_x$ ($r = 0{,}02$~m).
    \item $e$: Espesor mínimo calculado de la losa [m].
\end{itemize}

El coeficiente $\phi$ se determina a partir de la tabla de factores para losas 
bidireccionales (Tabla~\ref{tab:factores_phi}), la cual clasifica cada paño según 
sus condiciones de borde. El \textbf{Caso~1} corresponde a un paño libre en sus 
cuatro bordes, mientras que los casos sucesivos incorporan progresivamente mayor 
empotramiento. El \textbf{Caso~6} representa un paño con los cuatro bordes 
empotrados, y el \textbf{Caso~2b} corresponde a un paño con dos bordes opuestos 
empotrados y los otros dos apoyados, lo que implica menor restricción y, por 
tanto, valores de $\phi$ mayores que en el Caso~6. Para relaciones de aspecto 
intermedias, $\phi$ se interpola linealmente entre los valores tabulados.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Factores $\phi$ para determinación de espesor de losa.}
    \label{tab:factores_phi}
    \begin{tabular}{ccccccc}
        \toprule
        \textbf{Caso} & \multicolumn{6}{c}{$\epsilon = L_y / L_x$} \\
        \cmidrule(lr){2-7}
        \textbf{(Apoyo)} & \textbf{1.00} & \textbf{1.10} & \textbf{1.20} 
        & \textbf{1.30} & \textbf{1.40} & \textbf{1.50} \\
        \midrule
        1   & 1.00 & 1.00 & 1.00 & 1.00 & 1.00 & 1.00 \\
        2a  & 0.80 & 0.80 & 0.80 & 0.80 & 0.80 & 0.80 \\
        2b  & 0.80 & 0.88 & 0.91 & 0.93 & 0.94 & 0.95 \\
        3a  & 0.60 & 0.60 & 0.60 & 0.60 & 0.60 & 0.60 \\
        3b  & 0.60 & 0.66 & 0.72 & 0.78 & 0.84 & 0.88 \\
        4   & 0.66 & 0.70 & 0.72 & 0.74 & 0.75 & 0.76 \\
        5a  & 0.58 & 0.58 & 0.58 & 0.59 & 0.59 & 0.59 \\
        5b  & 0.58 & 0.61 & 0.66 & 0.70 & 0.74 & 0.75 \\
        6   & 0.53 & 0.55 & 0.56 & 0.56 & 0.57 & 0.58 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

El espesor final de diseño para cada nivel se define como el valor máximo 
obtenido entre las tres losas analizadas, redondeado al centímetro superior 
inmediato por razones constructivas.

% ---------------------------------------------------------------
\subsubsection{Subterráneo}
% ---------------------------------------------------------------

En el nivel de subterráneo se consideraron las losas 008, 035 y 036. La 
losa~036 corresponde al Caso~2b, condición que implica menor restricción en 
sus bordes respecto a las losas Caso~6, resultando en un coeficiente $\phi$ 
significativamente mayor y, en consecuencia, en el espesor determinante para 
este nivel.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{lcccccc}
        \toprule
        \textbf{Losa} & \textbf{Caso} & $L_x$ [m] & $L_y$ [m] & 
        $\epsilon$ & $\phi$ & $e$ [cm] \\
        \midrule
        008 & 6  & 6.24 & 6.91 & 1.11 & 0.550 & 9.27 \\
        035 & 6  & 5.78 & 7.12 & 1.23 & 0.560 & 8.75 \\
        036 & 2b & 5.60 & 8.15 & 1.45 & 0.945 & 14.30 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Determinación de espesores para el nivel subterráneo.}
    \label{tab:esp_subt}
\end{table}

Dado que la losa~036 gobierna el dimensionamiento con $e = 14{,}30$~cm, 
el espesor final para el subterráneo se define en $\mathbf{e = 15}$~\textbf{cm}.

% ---------------------------------------------------------------
\subsubsection{Piso 1}
% ---------------------------------------------------------------

Se analizaron las losas 101, 110 y 111. Los resultados obtenidos se presentan 
en la Tabla~\ref{tab:esp_piso1}:

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{lcccccc}
        \toprule
        \textbf{Losa} & \textbf{Caso} & $L_x$ [m] & $L_y$ [m] & 
        $\epsilon$ & $\phi$ & $e$ [cm] \\
        \midrule
        111 & 6  & 6.24 & 6.91 & 1.11 & 0.550 & 9.27 \\
        110 & 6  & 5.78 & 7.12 & 1.23 & 0.560 & 8.75 \\
        101 & 3a & 5.73 & 6.12 & 1.07 & 0.600 & 9.29 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Determinación de espesores para el primer nivel.}
    \label{tab:esp_piso1}
\end{table}

El valor máximo corresponde a la losa~101 con $e = 9{,}29$~cm, por lo que 
se adopta un espesor final de $\mathbf{e = 10}$~\textbf{cm} para el primer piso.

% ---------------------------------------------------------------
\subsubsection{Piso 2}
% ---------------------------------------------------------------

Se analizaron las losas 201, 202 y 208. Los resultados se resumen en la 
Tabla~\ref{tab:esp_piso2}:

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{lcccccc}
        \toprule
        \textbf{Losa} & \textbf{Caso} & $L_x$ [m] & $L_y$ [m] & 
        $\epsilon$ & $\phi$ & $e$ [cm] \\
        \midrule
        201 & 6 & 6.24 & 6.91 & 1.11 & 0.550 & 9.27 \\
        202 & 6 & 6.18 & 8.43 & 1.36 & 0.567 & 9.47 \\
        208 & 6 & 5.73 & 8.75 & 1.52 & 0.591 & 9.14 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Determinación de espesores para el segundo nivel.}
    \label{tab:esp_piso2}
\end{table}

La losa~202 presenta el mayor espesor calculado con $e = 9{,}47$~cm, 
definiéndose un espesor de diseño de $\mathbf{e = 10}$~\textbf{cm} para 
el segundo piso.

% ---------------------------------------------------------------
\subsubsection{Pisos 3 al 21}
% ---------------------------------------------------------------

Para los niveles superiores (piso tipo), se analizaron las losas 301, 302 
y 308, que corresponden a los paños de mayor dimensión de la planta 
repetitiva del edificio:

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{lcccccc}
        \toprule
        \textbf{Losa} & \textbf{Caso} & $L_x$ [m] & $L_y$ [m] & 
        $\epsilon$ & $\phi$ & $e$ [cm] \\
        \midrule
        301 & 6 & 5.73 & 8.75 & 1.52 & 0.591 & 9.14 \\
        302 & 6 & 6.18 & 8.43 & 1.36 & 0.567 & 9.47 \\
        308 & 6 & 6.21 & 8.98 & 1.45 & 0.575 & 9.65 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Determinación de espesores para pisos tipo (3 al~21).}
    \label{tab:esp_pisotipo}
\end{table}

La losa~308 resulta determinante con $e = 9{,}65$~cm, adoptándose un espesor 
de diseño de $\mathbf{e = 10}$~\textbf{cm} para la planta tipo, válido para 
los 19 niveles comprendidos entre el piso~3 y el piso~21.