\section{Estudio de Muros}

A continuación se presenta el prediseño de los muros estructurales del 
edificio, orientado a determinar el espesor mínimo requerido para resistir 
adecuadamente las fuerzas sísmicas en ambas direcciones principales.

\subsection{Muros Considerados en el Prediseño}

El prediseño se aplica a la zona crítica del edificio, correspondiente al 
nivel de cota cero (primer piso), donde la caja perimetral está presente 
en su totalidad. Se consideraron únicamente los muros de gran rigidez que 
forman parte del sistema resistente lateral, excluyendo tabiques y muros cortos. 

\subsection{Longitudes de Muros por Nivel}

Se midió la longitud total acumulada de los muros en las direcciones 
horizontal ($X$) y vertical ($Y$) para cada nivel. Los resultados se 
resumen en la Tabla~\ref{tab:largos_muros}:

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{lcc}
        \toprule
        \textbf{Nivel} & $\sum L_x$ \textbf{[m]} & $\sum L_y$ \textbf{[m]} \\
        \midrule
        Subterráneo  & 41{,}16 & 46{,}77 \\
        Primer Piso  & 41{,}16 & 46{,}77 \\
        Segundo Piso & 36{,}41 & 38{,}83 \\
        Piso Tipo    & 37{,}31 & 45{,}20 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Longitudes totales acumuladas de muros por nivel y dirección.}
    \label{tab:largos_muros}
\end{table}

\subsection{Peso Sísmico y Corte Basal}

El peso sísmico de la estructura se estimó considerando las áreas de cada nivel restándo el área de la caja de ascensor (7{,}47~m²). Se adopta $q = 1{,}0$~tonf/m² para pisos 
tipo, $q = 0{,}9$~tonf/m² para el nivel de techo y $q = 1{,}2$~tonf/m² 
para el subterráneo. Los resultados por nivel se resumen en la 
Tabla~\ref{tab:peso_sismico}:

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{lcccc}
        \toprule
        \textbf{Nivel} & \textbf{Área [m²]} & 
        $q$ \textbf{[tonf/m²]} & 
        $P_i$ \textbf{[tonf]} \\
        \midrule
        Subterráneo        & 1{.}146{,}13 & 1{,}2 & 1{.}375{,}36 \\
        Pisos 1--2         & 319{,}93     & 1{,}0 &   639{,}86   \\
        Pisos 3--20 (×18)  & 349{,}33     & 1{,}0 & 6{.}287{,}94 \\
        Piso 21 (techo)    & 349{,}33     & 0{,}9 &   314{,}40   \\
        Segundo Piso       & 322{,}53     & 1{,}0 &   322{,}53   \\
        \midrule
        \textbf{Total}     &              &       & \textbf{9{.}289{,}15} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Estimación del peso sísmico por nivel.}
    \label{tab:peso_sismico}
\end{table}

El corte basal se determina mediante:

\begin{equation}
    V = C \cdot I \cdot P
    \label{eq:corte_basal}
\end{equation}

donde $C = 0{,}1$ es el coeficiente sísmico, $I = 1{,}0$ el factor de 
importancia y $P = 9{.}289{,}15$~tonf el peso sísmico total, obteniéndose:

\[
    V = 0{,}1 \cdot 1{,}0 \cdot 9{.}289{,}15 = 928{,}92 \text{ tonf}
\]

\subsection{Índice de Densidad de Muros}

El índice de densidad de muros $Im$ es un porcentaje que representa la 
proporción de la cantidad de muros en relación con su área en planta:

\begin{equation}
    Im_i = \frac{L_i \cdot e_{prop}}{A_{planta}}
    \label{eq:densidad}
\end{equation}

donde $L_i$ es el largo acumulado de muros en la dirección analizada, 
$e_{prop}$ el espesor propuesto y $A_{planta}$ el área neta de la planta, 
descontando el área de la caja de ascensor (7{,}47~m²). Las áreas netas 
resultantes son: 319{,}93~m² para el primer piso, 322{,}53~m² para el 
segundo piso y 349{,}33~m² para el piso tipo. Los muros del subterráneo 
se excluyen del análisis de densidad por corresponder en su mayoría a 
muros perimetrales de contención cuya función principal es resistir el 
empuje de tierra, y no integran el sistema de muros de corte del edificio.

Como referencia para el espesor mínimo requerido, se emplea la expresión 
basada en la tensión media de corte admisible $\tau$:

\begin{equation}
    e_{ref} = \frac{V}{\tau \cdot L_i}
    \label{eq:eref}
\end{equation}

adoptando el valor $\tau = 80$~tonf/m² (equivalente a 8~kgf/cm², 
conforme al criterio indicado).

\subsubsection{Dirección Horizontal ($X$)}

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{lccccc}
        \toprule
        \textbf{Nivel} & 
        $\sum L_x$ \textbf{[m]} & 
        $e_{ref}$ \textbf{[m]} & 
        $e_{prop}$ \textbf{[m]} & 
        $A_{planta}$ \textbf{[m²]} & 
        $Im_x$ \\
        \midrule
        Primer Piso  & 41{,}16 & 0{,}28 & 0{,}25 & 319{,}93 & 3{,}2\% \\
        Segundo Piso & 36{,}41 & 0{,}32 & 0{,}25 & 322{,}53 & 2{,}8\% \\
        Piso Tipo    & 37{,}31 & 0{,}31 & 0{,}25 & 349{,}33 & 2{,}7\% \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Índice de densidad para muros en dirección horizontal ($X$).}
    \label{tab:densidad_horiz}
\end{table}

\subsubsection{Dirección Vertical ($Y$)}

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{lccccc}
        \toprule
        \textbf{Nivel} & 
        $\sum L_y$ \textbf{[m]} & 
        $e_{ref}$ \textbf{[m]} & 
        $e_{prop}$ \textbf{[m]} & 
        $A_{planta}$ \textbf{[m²]} & 
        $Im_y$ \\
        \midrule
        Primer Piso  & 46{,}77 & 0{,}25 & 0{,}25 & 319{,}93 & 3{,}7\% \\
        Segundo Piso & 38{,}83 & 0{,}30 & 0{,}25 & 322{,}53 & 3{,}0\% \\
        Piso Tipo    & 45{,}20 & 0{,}26 & 0{,}25 & 349{,}33 & 3{,}2\% \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Índice de densidad para muros en dirección vertical ($Y$).}
    \label{tab:densidad_vert}
\end{table}

Es importante destacar, que el área ocupada en el subtarráneo equivale a solo el área del edificio, sin considerar el área de la caja del ascensor y los estacionamientos.

\subsection{Espesor Definitivo de Muros}

Si bien el espesor de referencia en dirección $X$ arroja valores de hasta 
0{,}32~m, se adopta un espesor uniforme de \textbf{25~cm} para todos los 
niveles, dado que el índice de densidad resultante se mantiene en todos 
los casos dentro del rango recomendado de 2{,}5\% a 5{,}0\% en ambas 
direcciones, lo que valida el espesor propuesto como suficiente para 
proveer la rigidez lateral requerida.

\subsection{Variación de Espesor en la Altura}

En estructuras de muros de corte de mediana y gran altura, es habitual 
reducir el espesor de los muros en los niveles superiores, donde las 
solicitaciones sísmicas son menores. Este criterio responde a que el 
corte acumulado disminuye hacia la cima del edificio, reduciendo la 
demanda sobre los muros.

En el presente proyecto, dado que el índice de densidad ya en el nivel 
base se encuentra próximo al límite inferior recomendado (2{,}7\% en 
dirección $X$ para el piso tipo), se evaluará más adelante si se justifica una reducción de 
espesor en altura sin comprometer la densidad mínima exigida. Por lo 
tanto, se mantiene el espesor de 25~cm en toda la altura del edificio 
como decisión conservadora y coherente con los resultados del prediseño. 
Esta decisión deberá revisarse en la etapa de diseño definitivo una vez 
que se disponga del análisis modal espectral completo.