\section{Estudio de Vigas}

Se presenta el prediseño de las vigas del edificio en función de la luz de 
cálculo y las restricciones arquitectónicas de cada nivel.

\subsection{Criterios de Prediseño}

La altura mínima de las vigas se estima a partir de la relación luz--peralte:

\begin{equation}
    h \geq \frac{L}{n}
    \label{eq:viga_peralte}
\end{equation}

donde $L$ corresponde a la luz libre de la viga y $n$ es un coeficiente que 
depende de las condiciones de apoyo: se utiliza $n = 10$ para vigas simplemente 
apoyadas y $n = 12$ para vigas continuas. El ancho mínimo adoptado es de 20~cm, 
condicionado por el espesor de los muros de apoyo.

Para las \textbf{vigas interiores}, la restricción arquitectónica limita la 
altura total del conjunto viga--losa a 35~cm. Con un espesor de losa de 10~cm, 
el peralte disponible bajo la losa es de 25~cm. Este límite gobierna el 
dimensionamiento en todos los niveles habitacionales, por cuanto la aplicación 
de la ecuación~(\ref{eq:viga_peralte}) para la luz interior crítica de 
6{,}00~m arroja $h \geq 6{,}00/12 = 0{,}50$~m, valor superior al permitido 
arquitectónicamente, confirmando que la restricción de altura es la condición 
determinante.

Las \textbf{vigas de fachada} son elementos invertidos cuya altura queda 
definida por los planos de arquitectura, los cuales fijan las cotas de 
cierre de fachada en cada tramo. Se distinguen tres alturas según el sector:
74~cm para tramos de luz intermedia, 164~cm para el tramo de mayor luz, y 
72~cm en el sector de la escalera.

\subsection{Prediseño por Nivel}

\subsubsection{Subterráneo}

Las vigas del subterráneo son convencionales, sin restricción de altura 
arquitectónica. La luz crítica medida en planta es de 6{,}00~m; aplicando 
el criterio para vigas continuas ($n = 12$) en la ecuación~(\ref{eq:viga_peralte}):

\[
    h \geq \frac{6{,}00}{12} = 0{,}50 \text{ m} = 50 \text{ cm}
\]

Se adopta una viga de \textbf{25/50~cm} (ancho/peralte).

\subsubsection{Primer Piso}

Las vigas de fachada son invertidas con altura definida por arquitectura:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Viga 25/74~cm}: viga invertida de fachada para tramos de 
    luz intermedia.
    \item \textbf{Viga 25/164~cm}: viga invertida de fachada para el tramo 
    de mayor luz.
\end{itemize}

Las vigas interiores quedan regidas por la restricción arquitectónica, 
resultando en un peralte libre de \textbf{25~cm} bajo la losa 
(35~cm total incluyendo losa).

\subsubsection{Segundo Piso}

Mantiene la misma configuración de fachada que el primer piso. Se incorpora 
además una viga invertida en el sector de la escalera, cuya altura proviene 
del plano de arquitectura:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Viga 25/74~cm}: viga invertida de fachada, tramos 
    intermedios.
    \item \textbf{Viga 25/164~cm}: viga invertida de fachada, tramo de 
    mayor luz.
    \item \textbf{Viga 25/72~cm}: viga invertida en sector escalera.
\end{itemize}

Las vigas interiores mantienen el peralte máximo de \textbf{25~cm} bajo 
la losa.

\subsubsection{Piso Tipo (Pisos 3 al 21)}

La planta tipo replica la configuración del segundo piso en los 19 niveles 
restantes: vigas de fachada 25/74~cm y 25/164~cm, viga de escalera 25/72~cm, 
y vigas interiores con peralte de 25~cm bajo la losa.

\subsection{Resumen de Vigas Tipo por Nivel}

Los resultados del prediseño se resumen en la Tabla~\ref{tab:vigas_tipo}. 
Las dimensiones se expresan como ancho/peralte total; para las vigas 
invertidas de fachada el peralte indicado corresponde a la altura total 
del elemento, medida desde el intradós hasta el extradós, sin incluir 
la losa. Las vigas interiores no se incluyen en el resumen por ser 
comunes a todos los niveles habitacionales con peralte uniforme de 25~cm 
bajo losa (35~cm totales).

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{llc}
        \toprule
        \textbf{Nivel} & \textbf{Tipo de Viga} & \textbf{Ancho/Peralte [cm]} \\
        \midrule
        Subterráneo 
            & Viga convencional interior & 25/50 \\
        \midrule
        \multirow{2}{*}{Primer Piso}
            & Viga invertida de fachada (luz intermedia) & 25/74  \\
            & Viga invertida de fachada (luz mayor)      & 25/164 \\
        \midrule
        \multirow{3}{*}{Segundo Piso}
            & Viga invertida de fachada (luz intermedia) & 25/74  \\
            & Viga invertida de fachada (luz mayor)      & 25/164 \\
            & Viga invertida sector escalera             & 25/72  \\
        \midrule
        \multirow{3}{*}{Piso Tipo (3--21)}
            & Viga invertida de fachada (luz intermedia) & 25/74  \\
            & Viga invertida de fachada (luz mayor)      & 25/164 \\
            & Viga invertida sector escalera             & 25/72  \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Resumen de vigas tipo por nivel. Las vigas interiores, comunes 
    a todos los niveles habitacionales, tienen peralte de 25~cm bajo losa 
    (35~cm totales con losa incluida) y ancho de 25~cm.}
    \label{tab:vigas_tipo}
\end{table}

En todos los casos el ancho de 25~cm supera el mínimo de 20~cm impuesto 
por el espesor de muro.